\documentclass[10pt,a4paper, twoside]{article}
\setlength{\headheight}{13pt}
\addtolength{\topmargin}{-1pt}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\input{IEEE-Temp.tex}

\begin{document}

\setcounter{tocdepth}{4}

\setassignmenttitle
{
    طراحی مدارات محاسباتی جمع‌کننده
}
{
    گزارش پروژه
}
\setcoursename{
    مدارات مجتمع خیلی فشرده پیشرفته \lr{{AVLSI}}
}
\setstudentname{
    محمد خوشرو
}
\setstudentid{
    شماره دانشجویی: 810102441
}
\setprofessorname{
    دکتر شقایق وحدت
}
\setduedate{خرداد ۱۴۰۵}
\setprojectabstract{
    در این گزارش، به طراحی پایه‌ای ترین اِلمان محاسباتی یعنی

    \textbf{جمع‌کننده‌ها}
    با معماری‌های متفاوت در سطح ترانزیستوری و بالاتر با استفاده از نرم‌افزار
    \lr{HSPICE}
    و براساس
    \href{run:/include/crn90g_2d5_lk_v1d2p1.lib}{تکنولوژی \lr{nm}90}
    خواهیم پرداخت.
    مدارات طراحی‌شده در معماری‌های گوناگون در شرایط دمایی متفاوت و در گوشه
    \efnote{\lr{Corner}}های
    مختلف تکنولوژی آزمایش شده و تحت شبیه‌سازی‌های زمانی و عملکردی
    \efnote{\lr{Functional}}
    قرار می‌گیرند تا پارامترهای مهمی همچون تاخیر انتشار
    \efnote{\lr{Propagation Delay}}
    و توان مصرفی مداراستخراج گردد.
    در ابتدا با طراحی جمع‌کننده تک بیتی شروع کرده و در نهایت جمع کننده‌های 8 بیتی را مورد بررسی قرار می‌دهیم.
}

\makecoverpage
\newpage
\tableofcontents
\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{جمع‌کننده کامل تک بیتی}
% \input{section-0}
% \newpage
\section{جمع کننده‌های انتشار بیت نقلی \lr{CPAs}}

جمع‌کننده‌های انتشار نقلی (CPA) پایه‌ای‌ترین اِلمان‌های محاسباتی هستند. این جمع‌کننده‌ها بر اساس روش مدیریت و سرعت انتقال بیت نقلی (\lr{Carry})، به چهار دسته اصلی تقسیم می‌شوند که در این گزارش بررسی خواهند شد:

\begin{itemize}
    \item \textbf{انتقال خطی بیت‌ نقلی(\lr{Linear Propagation}):} در این دسته، کری به صورت ترتیبی و بیت‌به‌بیت منتقل می‌شود و تاخیر مدار با طول بیت رابطه خطی دارد ($\mathcal{O}(n)$). جمع‌کننده ریپل (\lr{RCA}) ساده‌ترین نوع با ساختار زنجیره‌ای است و زنجیره کری منچستر (\lr{MCC}) با استفاده از منطق سوییچ ترانزیستوری، سرعت این انتقال را بهبود می‌دهد.
    
    \item \textbf{انتقال بیت نقلی مبتنی بر بلوک و انتخاب (\lr{Bypass \& Select}):} با تقسیم‌بندی مدار به بلوک‌های کوچک‌تر، تاخیر کری به جذر طول بیت ($\mathcal{O}(\sqrt{n})$) کاهش می‌یابد. در جمع‌کننده پرش کری (\lr{Carry-Skip})، کری در صورت امکان از روی کل بلوک میان‌بر می‌زند. در جمع‌کننده انتخاب کری (\lr{CSLA})، حاصل‌جمع با فرض کری ورودی $0$ و $1$ به صورت موازی محاسبه شده و سپس انتخاب می‌شود. جمع‌کننده جمع مشروط (\lr{Conditional Sum}) نیز همین ایده انتخاب را به صورت درختی و سلسله‌مراتب بزرگ‌تر انجام می‌دهد.
    
    \item \textbf{پیش‌بینی بیت نقلی (\lr{Carry-Lookahead}):} با استفاده از توابع منطقی تولید ($G$) و انتشار ($P$)، کری تمام بیت‌ها به صورت همزمان پیش‌بینی می‌شود تا تاخیر به زمان لگاریتمی ($\mathcal{O}(\log n)$) برسد. در این دسته، جمع‌کننده پیش‌بینی کری استاندارد (\lr{CLA}) و ساختار پیشرفته‌تر منطق گروهی مبنای ۴ (\lr{Radix-4 Group PG Logic}) برای کاهش تعداد مراحل منطقی بررسی می‌شوند.
    
    \item \textbf{ساختار‌های درختی (\lr{Tree Structures}):} سریع‌ترین نوع \lr{CPA}ها هستند که محاسبات کری را در یک ساختار درختی و موازی (\lr{Parallel Prefix}) انجام می‌دهند. جمع‌کننده کوگه-استون (\lr{KSA}) با داشتن کمترین عمق منطقی، بالاترین سرعت را ارائه می‌دهد اما سیم‌کشی بسیار شلوغی دارد، در حالی که جمع‌کننده برنت-کانگ (\lr{BKA}) با افزایش جزئی تاخیر، مساحت و سیم‌کشی مدار را بهینه می‌کند.
\end{itemize}


در این گزارش علاوه بر پارامتر‌های تعیین کننده‌ای همچون تاخیر، توان مصرفی و مساحت اشغالی، این معماری‌ها را تحت نوسانات ولتاژ تغذیه با استفاده از تحلیل آماری مونت کارلو (\lr{Monte Carlo})، تغییرات دمای کاری و گوشه‌های مختلف فرآیند ساخت (\lr{Process Corners}) شبیه‌سازی و با یکدیگر مقایسه می‌کنیم.

\input{section-1-1}
% \input{section-1-1}
% \input{section-1-2}
% \input{section-1-3}
% \input{section-1-4}
\end{document}
